%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode

\subsection {Der IMKO GlobeLog II Datenlogger}
\label {sec:globelog}

Der IMKO GlobeLog II Datenlogger soll das Nachfolgeprodukt des aktuellen
Datenloggers der Firma IMKO werden. Der aktuelle Datenlogger wurde von einer
Externen Firma im Auftrag entwickelt und ist eine klassische Mikrocontroller
Applikation. Der Logger wurde zu einer Zeit entwickelt, als die Firma IMKO vor
allem im Bereich der Bodenfeuchtemessung aktiv war und das Internet noch keine
entscheidende Rolle im kommerziellen Umfeld gespielt hat. Inzwischen hat sich
das Anforderungsprofil für den Datenlogger jedoch erheblich geändert. Besonders
in der Industriefeuchtemessung möchte man gerne einen Logger haben, der nicht
nur Daten aufzeichnet, sondern sich in das Netzwerk der Produktionsstätte
integrieren lässt und die Daten, z.B. für die Produktions-Prozess-Steuerung,
bereitstellen kann. Auch die Bodenfeuchtemessung ist immer noch ein großer
Anwendungsbereich für einen solchen Datenlogger. Aber inzwischen ist es nicht
mehr ausreichend, die erfassten Daten als Textdateien auf einem Server
abzulegen, sondern man möchte diese Daten mit modernen Webservices verknüpfen
oder für unterschiedliche Datenbanken bereitstellen.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{globelogger}
  \caption{Schematische Darstellung des neuen Loggerkonzepts}
  \label{fig:globelogger}
\end{figure}

All diese unterschiedlichen und sich stetig ändernden Anforderungen an einen
modernen Datenlogger lassen sich im Rahmen einer Mikrocontroller Applikation
nur mit ungeheurem Aufwand umsetzen. Deswegen wurde im Rahmen dieser Arbeit das
Konzept eines modernen, modularen und anpassbaren Datenloggers auf Basis von
Embedded Linux entworfen, welches als Leitmotiv für diese Arbeit dienen soll.

\autoref{fig:globelogger} illustriert dieses modulare Konzept anhand einiger
der Kernkomponenten. Der Logger soll später, je nach Einsatzzweck, über
unterschiedliche Schnittstellen verfügen. Allerdings sollen alle diese
Schnittstellen das gleiche \ac{API} exportieren. Damit soll gewährleistet
werden, dass der Logger durch minimale Anpassungen der Software, die
unterschiedlichsten Funktionen erfüllen kann.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=.9\textwidth]{logger-industrie}
  \caption{Einsatzbeispiel Industrie}
  \label{fig:logger-industrie}
\end{figure}

In \autoref{fig:logger-industrie} ist ein typisches Steuerszenario aus der
Industrie aufgezeigt, bei dem mehrere Logger im Rahmen eines
Herstellungsprozesses von einem zentralen \acs{SPS}-Rechner über das vorhandene
Industrial Ethernet Netzwerk abgefragt werden. Um in einem solchen Szenario
eingesetzt werden zu können, wäre es z.B. vorstellbar, den Logger um eine
PROFINET Schnittstelle zu erweitern.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=.5\textwidth]{logger-soil}
  \caption{Einsatzbeispiel Bodenfeuchte}
  \label{fig:logger-soil}
\end{figure}

In Applikationsbeispiel von \autoref{fig:logger-soil} wird der Logger im
klassischen Einsatz in der Bodenfeuchtemessung gezeigt. Auch hier könnte der
Logger flexibel um die Fähigkeit erweitert werden, mittels eines
\ac{GPRS}-Modems mit einem Server im Internet oder einem Server mit
\ac{GPRS}-Modem zu kommunizieren.

% vim: set tabstop=2 softtabstop=2 shiftwidth=2 expandtab:
